\marginpar{12.01.2016}
Insbesondere ist die Exponentialverteilung, die einzige Verteilung, die gedächtnislos ist. Dies formulieren wir in folgendem Satz.
\begin{thm}
Eine (positive) kontinuierliche Zufallsvariable $T$ mit Wertebereich $\R^+$ ist genau dann exponentialverteilt, wenn für alle $s,t > 0$ gilt
\begin{equation}
 \Prob[T > t+s | T > s] = \Prob[T > t] \label{VL24_1}
\end{equation}
\end{thm}
\begin{proof}~\\
$\Rightarrow$: Übung. \\
$\Leftarrow$: 
Sei $T$ eine kontinuierliche Zufallsvariable, die die Gleichung \eqref{VL24_1} erfüllt. Wir definieren $g(t) = \Prob[T > t]$ für $s,t > 0$ gilt dann:
\begin{align*}
g(t+s) = \Prob[T > t+s] &= \Prob[T > s+t | T>s] \cdot P[T > s] \\
&\stackrel{\eqref{VL24_1}}{=} \Prob[T > t] \cdot \Prob[T > s] = g(t) \cdot g(s)
\end{align*} 
Durch wiederholtes Anwenden erhalten wir
\begin{equation*}
g(1) = g\left(\frac{1}{n} + \dots + \frac{1}{n}\right) = \left( g\left( \frac{1}{n} \right) \right)^n \qquad \forall n \in \N
\end{equation*}
und somit insbesondere $g \left( \frac{1}{n} \right) = (g(1))^{\frac{1}{n}}$. \\
Da $T$ nur positive Werte annimmt, muss es ein $n \in \N$ geben mit $g\left( \frac{1}{n} \right) > 0$. Wegen $0 < g(1) \leq 1$ muss es ein $\lambda > 0$ geben, mit $g(1) = e^{-\lambda}$. \\
Nun gilt für beliebige $p, q \in \N, q \neq 0$
\[ g \left( \frac{p}{q} \right) = g\left( \frac{1}{q} \right)^p = g(1)^{\frac{p}{q}} \]
und somit gilt: $g(r) = e^{- \lambda r}$ für $r \in \Q^+$. \\
Aufgrund der Stetigkeit folgt 
\[g(x) = e^{-\lambda x} \qquad \forall x \in \R \]
\end{proof}
\begin{ex}[Gedächtnislosigkeit]
Sei die Ankunftszeit $T$ exponentialverteilt mit Erwartungswert $10$ Minuten, also $\lambda = \frac{1}{10 \text{min}}$. \\
Angenommen es kam in den ersten $15$ Minuten kein Kunde. Wir fragen nun: Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit auf den  nächsten Kunden mindestens acht Minuten zu warten?
\begin{align*}
\Prob [T > 23 | T > 15] = \Prob [T > 8] = e^{-0{,}8} \approx 0{,}45
\end{align*}
Dies ist unabhängig von den bereits gewarteten $15$ Minuten.
\end{ex}
Bezeichne $T_i$ die Zwischenankunftszeit zwischen $i-1$ und $i$-tem Kunden. Dann sei nun die Zufallsvariable $N(t)$ die Anzahl der Ankünfte im Intervall $[0,t]$. \\
Dann gilt, wenn die Zwischenankunftszeiten $T_i$ unabhängig exponentialverteilt mit Parameter $\lambda$, dass die Anzahl der Ankünfte im Zeitintervall der Länge $t$ poissonverteilt sind mit Parameter $\vartheta = \lambda t$.

Eine Zufallsvariable $N$ heißt \textbf{poissonverteilt} mit Parameter $\vartheta = \lambda t$, falls gilt
\[ \Prob[ N(t) = i ] = \frac{e^{-\vartheta} \vartheta^i}{i !} \]

Der Erwartungswert einer poissonverteilten Zufallsvariable ist $\E [N] = \vartheta = \lambda t$. Das heißt, wir können pro Zeiteinheit $\lambda$ Ereignisse erwarten.
Dass dieser Zusammenhang sinnvoll ist, erkennen wir am Beispiel:
\begin{ex}
Sei $\E [T] = \frac{1}{\lambda} = \frac{1}{2}$, so erwarten wir im Schnitt $\E [N(1)] = \lambda = 2$ Ankünfte in der Minute.
\end{ex}
$(N(t))_{t > 0}$ ist wieder ein stochastischer Prozess, ein \textbf{Poissionprozess}, dessen Zwischenankunftszeiten negativ exponentialverteilt sind mit Parameter $\lambda$. Der Parameter $\lambda$ wird auch Ereignisrate oder Intensität genannt.
%
%
%
\section{Molekulare Simulation}
\subsection{Modellierung von Molekülen und Wechselwirkungen}
Als Ausgangspunkt für die Modellierung von Molekülen dient uns die aus der Quantenphysik bekannte \textbf{zeitabhängige Schrödingergleichung}:
\begin{equation}
i \hbar \frac{\partial }{\partial t} \psi = H \psi \label{Schroedinger_Gleichung}
\end{equation}
Die Gleichung beschreibt die Dynamik des quantenmechanischen Zustands eines Systems, solange an diesem keine Messung vorgenommen wird \cite{wikSchroedGl}. Dabei ist
\begin{itemize}
\item $i$ die imaginäre Einheit
\item $\hbar$ eine Konstante, das reduzierte Plancksche Wirkungsquantum\footnote{Es gilt: $\hbar = \frac{h}{2 \pi}$, wobei $h$ das Planksche Wirkungsquantum ist mit $h \approx  	6{,}626\,070\,040 \cdot 10^{-34} \mathrm{J \cdot s}$}
\item $H$ der sogenannte Hamilton-Operator, der die Dynamik des Systems beschreibt und grundsätzlich die Summe aus kinetischer und potentieller Energie ist
\item $\psi$ die gesuchte Lösung: eine komplexwertige Wellenfunktion (abhängig von der Zeit $t$), die dem Zustand des Systems entspricht
\end{itemize}
Gleichung \eqref{Schroedinger_Gleichung} besagt also, dass die Veränderung des Systems über die Zeit bestimmt ist durch den Hamilton-Operator angewandt auf den aktuellen Zustand.

Ist der Hamilton-Operator zeitunabhängig, so gibt es stationäre Zustände des Systems, nämlich gerade die Eigenzustände des Operators $H$, also alle $\psi$ mit
\begin{equation}
H \psi = E \psi \label{Schroedinger_Gleichung_zeitunab}
\end{equation}
Diese Gleichung heißt auch \textbf{zeitunabhängige Schrödingergleichung}.
Dabei können wir den Eigenwert $E$ als Energie des Systems im stationären Zustand $\psi$ interpretieren.
\begin{ex}[Zeitunabhängiger Hamiltonoperator]
Sei $H$ zeitunabhängig und $\psi$ ein Eigenzustand zum Eigenwert $E$, es gelte also
\begin{equation*}
H \psi = E \psi
\end{equation*}
Dann vereinfacht sich die Schrödingergleichung \eqref{Schroedinger_Gleichung} zu
\begin{equation*}
i \hbar \frac{\partial }{\partial t} \psi = E \psi
\end{equation*}
welche sich (aufgrund der zeitunabhängigkeit der rechten Seite) lösen lässt mit
\begin{equation*}
\psi(t) = \psi(0)\cdot e^{-i\frac{E}{\hbar}t}
\end{equation*}
$\psi(t)$ ist also eine Funktion die aus dem Anfangszustand $\psi(0)$ und einem Exponentialterm, dem sogenannten \textit{Phasenfaktor} besteht.

Insbesondere erkennen wir, dass für die Frequenz des Phasenfaktors gilt
\[ f = \frac{E}{\hbar} \cdot \frac{1}{2 \pi} \]
und daraus erhalten wir die Gleichung\footnote{Die Gleichung $E=h f$ beschreibt den Zusammenhang zwischen Energie und der Frequenz seiner quantenmechanischen Phase, vgl. \cite{wikPlanckWirk}}
\[ E = h f \]
\end{ex}

Aus der Simulations-Sicht haben wir nun die Schwierigkeit, dass das Problem sehr schnell hochdimensional wird.
\begin{ex}
Betrachte die Simulation eines einzelnen Wassermoleküls mit $N=3$ Atomkernen und $M=8$ Elektronen. Jeder Kern und jedes Elektron hat bereits drei Raum-Koordinaten, also gilt für den Zustandsvektor
\[ \psi \in L^2 \left( \R^{3(N \times M)}\right) =  L^2 \left( \R^{39}\right) \]
\end{ex}
%\textcolor{red}{
%Diese Schwierigkeit wird sogenanntes \textit{Coarse Graining} genutzt. ($\rightarrow$ später? // Definition ungeklärt) %TODO Was ist Coarse Graining
%\subsubsection*{Ehrenfestdynamik (klassische Quantendynamik)}
%Die Dynamik wird durch klassische Pfade approximiert (Bewegungsgleichung für die Kerne). Daraus erhalten wir zeitabhängige Schrödingergleichungen.\\
%\textbf{Sinn und Inhalt dieses Abschnitts unbekannt}}